%Jmeno: Petr Dvoracek
%E-mail: xdvora0n@stud.fit.vutbr.cz
%Projekt c. 1
%
%Text dokumentu
%--------------
\documentclass[10pt,a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\newcommand{\myuv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}
\hyphenation{hlad-ká} % ._.
\title{Typografie a~publikování \\ 1. projekt}
\author{Petr Dvořáček \\ xdvora0n@stud.fit.vutbr.cz}
\date{}
\begin{document}
\maketitle

\section{Hladká sazba}

Hladká sazba je sazba z~jednoho stupně, druhu a~řezu písma sázená na stanovenou šířku odstavce. Je složena z~odstavců, které obvykle začínají zarážkou, ale mohou být sázeny i bez zarážky -- rozhodující je celková grafická úprava. Věty nesmí začínat číslicí.

Barevné zvýraznění, či podtrhávání slov se zde také nepoužívá. Hladká sazba je určena především pro delší texty, jako je například beletrie. Porušení konzistence sazby působí v~textu rušivě a~unavuje čtenářův zrak.

\section{Smíšená sazba}

Smíšená sazba má o~něco volnější pravidla. Klasická hladká sazba se někdy doplňuje o~další řezy písma pro zvýraznění důležitých pojmů. Existuje \myuv{pravidlo}:

\begin{quote}
Čím více druhů, řezů, velikostí, barev písma a~jiných efektů použijeme, tím profesionálněji bude dokument vypadat. Čtenář tím bude nadšen!
\end{quote}

\textsc{Tímto pravidlem se nikdy nesmíte řídit. }\textsf{Příliš časté} zvýrazňování \texttt{textových elementů} a~změny {\small velikosti} {\large písma} {\Large jsou} {\LARGE známkou} {\huge \textbf{amatérismu}} autora a~působí \emph{\textbf{velmi} rušivě}. Dobře navržený dokument nemá obsahovat více než 4 řezy či druhy písma. Dobře navržený dokument je decentní, ne chaotický. 

Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu je konzistentní používání různých druhů zvýraznění. To například může znamenat, že \textbf{tučný řez} písma bude vyhrazen pouze pro klíčová slova, \emph{skloněný řez} pouze pro doposud neznámé pojmy a~nebude se to míchat. Skloněný řez nepůsobí tak rušivě a~používá se častěji. V~\LaTeX u jej sázíme raději příkazem \verb|\emph{text}| než \verb|\textit{text}|.

Smíšená sazba se nejčastěji používá pro sazbu vědeckých článků a~technických zpráv. U~delších dokumentů vědeckého či technického charakteru je zvykem upozornit čtenáře na význam různých typů zvýraznění v~úvodní kapitole.

\section{Další rady:}
\begin{itemize}
\item Nadpis nesmí končit dvojtečkou a~nesmí obsahovat odkazy (na obrázky, citace, ...).
\item Nadpisy, číslování a~odkazy na číslované elementy nesmí být psány ad-hoc ručně.
\item Výčet ani obrázek nesmí začínat hned pod nadpisem a~nesmí tvořit celou kapitolu.
\item Poznámky pod čarou\footnote{Příliš mnoho poznámek pod čarou čtenáře zbytečně rozptyluje.} používejte opravdu střídmě. (Šetřete i s~textem v~závorkách.)
\item Nepoužívejte velké množství malých obrázků. Zvažte, zda je nelze seskupit do jednoho, či více větších obrázků.
\end{itemize}

\section{České odlišnosti}

Česká sazba se oproti okolnímu světu v~některých aspektech mírně liší. Jednou z~odlišností je sazba uvozovek. Uvozovky se v~češtině používají převážně pro zobrazení přímé řeči. V~menší míře se používají také pro zvýraznění přezdívek a~ironie. V~češtině se používá tento \myuv{typ uvozovek} namísto anglických ``uvozovek''.

Ve smíšené sazbě se řez uvozovek řídí řezem prvního uvozovaného slova. Pokud je uvozována celá věta, sází se koncová tečka před uvozovku, pokud se uvozuje slovo nebo část věty, sází se tečka za uvozovku.
\medskip

Druhou odlišností je pravidlo pro sázení konců řádků. V~české sazbě by řádek neměl končit osamocenou jednopísmennou předložkou nebo spojkou (spojkou \myuv{a} končit může při sazbě do 25 liter). Abychom \LaTeX u zabránili v~sázení osamocených předložek, vkládáme mezi předložku a~slovo nezlomitelnou mezeru znakem \~{} (vlnka, tilda). Pro automatické doplnění vlnek slouží volně šiřitelný program \emph{vlna} od pana Olšáka\footnote{Viz \texttt{ftp://math.feld.cvut.cz/pub/olsak/vlna/}.}.

Principiálně lepší řešení nabízí balík \emph{encxvlna}, od pánů Olšáka a~Wagnera\footnote{Viz \texttt{http://tug.ctan.org/pkg/encxvlna}.}. Zatím ovšem není ve standardních distribucích \LaTeX u dostupný.

\section{Závěr}

Jistě jste postřehli, že tento dokument obsahuje schválně několik typografických prohřešků. Jeden odstavec v~sekci 2 a~celá sekce 3 obsahují typografické chyby. V~kontextu celého textu je jistě snadno najdete. Je dobré znát možnosti \LaTeX u, ale je také nutné vědět, kdy je nepoužít.

\end{document}

%Základní informace o dokumentu
%------------------------------
%rozměry stránky: A4
%rozměry textové oblasti: 18x25cm
%mezera vlevo: 1.5cm
%mezera nahoře: 2.5cm
%font: standardní 10pt (vzorový dokument používá kódování fontů IL2)
%
%Poznámky: 
%- Pomlčky a spojovníky jsou v tomto textu zadány znakem -. V dokumentu musí být správná šířka podle kontextu.
%- V tomto textu jsou použity tyto "uvozovky". Ve výsledném dokumentu musí být uvozovky podle zadaného PDF.
%- Vzorový dokument byl vysázen LaTeXem na školním serveru merlin těmito nástroji:
%  latex
%  dvips -t a4
%  ps2pdf
%  
%  Při použití pdflatexu je výsledný soubor vizuálně totožný, ale je dvakrát větší.
%- V tomto dokumentu jsou odkazovány externí zdroje informací v poznámkách pod čarou. Toto není standardní způsob odkazování na zdroje. LaTeX má vlastní prostředky pro vytváření seznamů použité literatury a pro odkazování na položky v tomto seznamu. Tímto způsobem se řeší i odkazování na webové stránky. Této problematice bude věnována jedna celá přednáška a samostatný projekt.

